AMD YES將延伸到手機上 八核 5nm Ryzen C7規格曝光

AMD 最近在桌機市場賣得風生水起，隱隱有威脅 Intel 龍頭地位的趨勢。很多人都看好 AMD 在整個 PC 產業能夠與 Intel 分庭抗禮。不過， AMD 的 GPU 一樣有不錯的水準。甚至靠著 CPU 與 GPU 的技術，拿到不少遊樂器客制產品的訂單。不久前我們知道 Samsung 看上 AMD RDNA2 GPU 的效能表現，希望雙方藉此合作，打擊手機晶片市場上最大勁敵高通。雖然不知道雙方的合作進展，不過 AMD 自己顯然也可能推出自家的手機處理器。這個新處理器目前定名為 Ryzen C7，而最讓人注目的就是 RDNA2 GPU 的部分。這個 GPU 根據曝光的資訊顯示，能夠漂亮的甩開 Adreno 650 幾條街。到底 Ryzen C7 有沒有機會在未來與其他競爭者一戰呢：

▲採用台積電 5nm 製程的 Ryzen C7 會不會掀起一陣性能大戰？（圖片來源）

AMD 近年在處理器上做得有聲有色，顯示卡也以優秀的定價策略來搏得滿堂彩，很多人都在期待 AMD 在這兩個領域的新產品。畢竟每次 AMD 都將帶來驚奇與玩家的追捧。這或許是 AMD 聲勢最旺的一段時間。相信 AMD 接下來即便挑戰其他領域的晶片設計，一般也不會太過意外。而前陣子有傳聞指出，三星將與 GPU 技術優秀的 AMD 尋求合作，設計手機用處理器。其中處理器的部分採用三星的 Exynos 處理器， GPU 則是 AMD 操刀的 RDNA2 架構。這個組合至今沒有下文，但傳聞聽起來有趣，也就成為了一個話題。

不過 AMD 似乎還不急著跟三星談合作。因為最近又有爆料指出，AMD 將準備推出自家設計的 ARM 架構處理器，命名為 Ryzen C7。這個處理器使用了 ARM 最近剛發表的 Cortex-X1 與 Cortex-A78 處理器核心，此外還用上 AMD 自家的 GPU，當然，它仍是 RDNA2 架構的 GPU 核心，除了這些規格外，由於 AMD 並未持有 5G Modem 技術的專利，因此這部分將用上聯發科的 5G 解決方案。而製程的部分，也信誓旦旦的提到台積電 5nm 製程的部分：

▲Ryzen C7 可能是 AMD 又一次的對 ARM 架構的嘗試（圖片來源）

當然，這顆處理器目前為止並未獲得官方的承認，AMD 的確有可能進軍行動裝置領域，就像當年的 Intel 想用 Atom 處理器成為手機領域的霸主，但 Atom 最後的結局大家都知道了，AMD 會不會做點什麼來迴避這個可能的最糟糕結果，仍然有待觀察。

不過爆料的資訊中倒有些有趣的地方。像是 AMD 這顆用在行動處理器上的 GPU ，宣稱效能就比 Snapdragon 865 SoC 中的 Adreno 650 GPU 快 45%。

換句話說，如果 Ryzen C7 跟 Qualcomm S865 比 GPU ，至少在現階段的測試資料中是絕對有能力讓對方大大的吃鱉的。

不過，Ryzen C7 畢竟仍然有其不成熟的地方，從該處理器的 Modem 部分必須向外借將這點來看，可以知道 AMD 目前在手機處理器上還缺了重要的5G 數據晶片技術。既然要與業界領頭羊高通拼高低，自然是無法使用高通的 Modem 解決方案。但中國的華為、UNISOC 又因為美中關係緊張，或許成為 AMD 最後剔除 Modem 來源的原因。

因此，目前的爆料資訊中可以看到， Modem 的部分採用的是聯發科的解決方案。但有趣的是，AMD 在 2017 年曾為了 APU 、GPU 專利狀告聯發科，如果雙方關係仍然緊張，或許 Modem 的部分仍然會有異動也說不定：

▲聯發科曾因為侵犯到 AMD 專利而告上法庭，雙方會不會因為 5G Modem 解決方案而言歸於好（圖片來源）

當然，說了這麼多，有沒有手機廠願意採用這個有些大雜燴的手機處理器才是最重要的。AMD 雖然在 GPU 實力上相當有名，但做手機處理器不是只有 GPU 強大就好。NVIDIA 也曾在手機處理器上著墨不少，但 Tegra 處理器真正發揮到的領域卻是遊戲機。像是 NVIDIA 自家推出的 SHIELD 掌機，任天堂的 Switch ，均使用 NVIDIA 的整合晶片方案。Ryzen C7 也許還不知道最後會往那個領域去拓展，但至少走手機這邊，得先面對強敵環伺的現狀。起碼高通、華為、三星等公司均不是吃素的：

▲說不定 Ryzen C7 的問世，只是跟 NVIDIA Tegra 系列一樣瞄準的是掌機處理器也說不定（圖片來源）

5nm
八核心
有5G
支援光線追綜
144 Hz 更新率
HDR 10+
10 bit color depth

篇野亂到，amd 同samsung 合作點會係用台積電5nm 係唔係未訓醒

amd 用緊台積電代工整電腦cpu gpu 無錯

但係同得samsung 合作就緊係用samsung 晶片代工啦

amd得52蚊跌多啲先

呢粒C7唔係同SAMSUNG合作個粒

你google下而家粒三星exyno邊間代工

Samsung

又嚟打擊intel

篇野由頭到尾都冇講過C7同三星合作
你閱讀理解係咪拎U

萬年14nm就算鳩數啦

我錯，我下意識以為amd 手機市場同samsung 合作 ，搵番samsung 代工

而家咁三叔真係食得屎

AMD供應家用機都夠飽啦

搶埋高通飯碗？

Fake news嚟

篇新聞寫到1999 同埋未fact check

另外個版本係
AMD 研發顯示核心結合Samsung CPU 兩者合體，用samsung 5nm 工藝，變相Samsung 可以擺脫Mali（最廢）顯示核心，屌打高通、蘋果。所有野仍在吹水階段